\section{Eksport Model Terbaik}

Berdasarkan hasil perbandingan evaluasi kinerja sebelumnya, model \textbf{\textit{K-Nearest Neighbors} (KNN) dengan penyesuaian parameter (\textit{hyperparameter tuning})} terbukti menghasilkan tingkat akurasi tertinggi dan metrik \textit{Recall} untuk kelas minoritas yang paling optimal. Oleh karena itu, model KNN hasil optimasi tersebut diimplementasikan pada sistem. Proses ekstraksi dan penyimpanan (\textit{export}) model dilakukan menggunakan pustaka \texttt{joblib} pada bahasa pemrograman Python. Pada tahap ini, model KNN digabungkan menjadi satu kesatuan bersama beberapa komponen pendukung utamanya. Komponen pendukung tersebut meliputi fungsi penyeragaman skala data (\textit{pipeline scaler}), \textit{Label Encoder} yang berfungsi untuk melakukan transformasi dari nilai kategorikal teks menjadi format angka, serta aturan pendefinisian empat fitur terpilih. Kesatuan objek tersebut kemudian disimpan ke dalam format berkas \textit{pickle} dengan nama \texttt{model\_knn.pkl}.

Berkas model yang telah diekstrak tersebut selanjutnya diintegrasikan secara langsung ke dalam aplikasi {Data Capture}. Melalui integrasi ini, aplikasi mampu memberikan klasifikasi secara langsung (\textit{real-time}) terhadap setiap data penyewa baru yang dimasukkan. Sistem akan menampilkan peringatan berupa pesan ``⚠️Penyewa Berpotensi Melakukan Pelanggaran!'' apabila seorang penyewa terklasifikasi ke dalam kelas 1, yang mengindikasikan tingginya risiko pelanggaran. Sebaliknya, apabila profil data penyewa yang diinput tergolong ke dalam kelas 0 (terindikasi normal dan aman), sistem tidak akan memunculkan peringatan apa pun pada layar antarmuka pengguna.